% !TEX root = menschen-halten.tex
\chapter{Mit dem Menschen aktiv sein}
\label{movement-intro}

\begin{chapquote}{}
    Wer liegen bleibt, stirbt. Schwere Gewichte heben sich nicht von selbst. Holistisches Training beginnt beim Körper, endet beim Geist. 
    \end{chapquote}

\lettrine{N}{eben der Nahrungsaufnahme} ist ein wesentlicher Bestandteil menschlicher Existenz die Bewegung.  Sein Körper ist von Natur aus darauf ausgelegt, sich oft und viel zu bewegen. Manche Menschen sind mit ausgedehnten Spaziergängen bereits ausgelastet, andere wollen sich mit langen Wanderungen, intensiven Ballsportarten oder geistigen Aufgaben auspowern, um ausgeglichen zu sein. 
Die passende körperliche Beschäftigung ist für Ihren Menschen wie die Luft zum Atmen: absolut notwendig und ohne sie verschlägt es ihm sprichwörtlich den Atem. Denn Sport ist für die Lebensqualität ein entscheidender Faktor. Ein Mensch, der nur röchelnd die Treppe steigen oder kaum eine Kiste transportieren kann, steht im Alltag vor so viel mehr Hürden als ein aktiver Mensch, der geschickt seinen Körper zu bewegen weiß. Dabei hat Bewegung auch einen Effekt über die reine körperliche Anpassung hinaus. Nur ein aktiver Mensch ist ein glücklicher Mensch. Suchen Sie Ihrem Menschen ein bewegungsreiches Hobby, das zu ihm passt, ihm Spaß bereitet und sich sowohl zeitlich als auch organisatorisch in seinen Alltag einbringen lässt, um maximale Freude zu bereiten. Dann hat Ihr Mensch die besten Voraussetzungen, ein gesundes, langes und glückliches Leben zu führen. 

\subsection*{Bewegung hält gesund}

Menschen haben viele Angebote, um sportliche Aktivitäten zu betreiben. In Vereinen, bei Workshops, in Kursen oder im Fitnessstudio gibt es unzählige Möglichkeiten, Sportarten zu betreiben. Achten Sie auf die folgenden Aspekte, um einen Wahl zu treffen, die Ihren Menschen gesund hält

\textbf{Stark oder ausdauernd?} Menschliche Körper gibt es in vielen Formen und Farben. Manchmal assoziiert man eine bestimmte Sportart mit einer bestimmten Körperform. Dieser Aspekt ist allerdings im gewöhnlichen Alltag wenig relevant, sofern Ihr Mensch kein Leistungssportler werden will. Wenn er nur Sport für sein Wohlergehen betreibt, sind sowohl Kraft- als auch Ausdauertraining sinnvoll. Am meisten hat Ihr mensch davon, wenn er Spaß bei einer Sportart hat, denn dann bleibt er dabei. Je vielfältiger, desto besser.

\textbf{Im Wachstum?} Falls Sie einen jungen Menschen Ihr Eigentum nennen, ist in der Wachstumsphase Leistungssport tabu. Bewegung und Belastung sollten der körperlichen Entwicklung entsprechen. Das heißt nicht, dass bestimmtes Training ausgeschlossen wird. Nein, auch ein junger Mensch darf bereits aktiv anstrengenden Sport betreiben. Auch Gewichtheben ist in Ordnung, sofern kein Leistungsdruck vorherrscht, sondern die Gesundheit im Fokus steht.

\textbf{Belastung?} Bei Beschwerden, beispielsweise Gelenkproblemen in Schultern oder Knie, ist jede Form der Belastung nicht gestattet, was die entsprechende Körperstelle zu sehr belastet. Das lässt sich schnell feststellen bei Schmerzempfinden. Auch übergewichtige Menschen sollten übermäßige Belastung der Gelenke wie durch hohe Sprünge oder unnötiges Herumgehopse (auch Joggen genannt) vermeiden.

\textbf{Adaptiert?} Nicht jeder Körper ist gleich. Intensität, Volumen und Dauer der Bewegung sollten an die Leistungsfähigkeit Ihres Menschen angepasst werden. Ein junger und gesunder Mensch verträgt beispielsweise eine höhere Intensität als ein alter oder kranker Mensch. Auch Pausen sind wichtig. Menschen können bei Hitze oder zu hoher Belastung umkippen. Deshalb achten Sie immer darauf, wie viel Ihr Mensch verträgt.

\textbf{Umfang?} Jeden Tag ein Programm für CrossFit-Weltmeister zu absolvieren liegt nicht in der Leistungsfähigkeit eines gewöhnlichen Menschen. Wichtig sind entsprechende Pausen, damit Ihr Mensch zur Ruhe kommen, sich der Körper erholen und Stress abbauen kann. Das gilt insbesondere für Menschen, die sehr schnell unter Stress stehen. 

\subsection*{Bewegung liegt ihm im Blut}

Woher kommt es, dass der Mensch sich so viel bewegen sollte? Warum reicht es nicht aus, wenn er wie eine müde Kartoffel im Dunkeln fläzt? Warum ist die Bewegung so wichtig?

Dort, wo der Mensch herkommt, war Bewegung an der Tagesordnung. Wir gehen gedanklich zurück zum Ursprung des Menschen, wo sie keinen festen Wohnsitz hatten und immer in Bewegung blieben. Die Menschen mussten sich bewegen, um an Essen zu gelangen, mussten dieses Essen irgendwie zubereiten, haben getrunken, getanzt, gefeiert und sind sicher auch häufig nur herumgelegen. Jeder Schritt im Alltag stand wortwörtlich mit Bewegung im Zusammenhang. Erst, nachdem sich Menschen bewegt haben, konnten sie ruhen oder auch zu tanzen (und sie bewegten sich wieder). Der technische Fortschritt der letzten fünfzig bis hundert Jahre setzten dem alltäglichen Drang nach Bewegung ein jähes Ende.

Immer mehr natürlich vorkommende Bewegungsarten wurden auf ein Minimum reduziert. Reisen und Transport waren nicht mehr mit körperlicher Anstrengung verbunden, nachdem Autos Einzug in den Alltag genommen haben. Industrielle Revolution bis hin zur Büroarbeit sorgten dafür, dass der Mensch den halben Tag in derselben Haltung verbringt, mit langfristigen Folgen auf die körperliche Robustheit und Gesundheit. Die immer gleiche Bewegung sorgt für Dysbalancen, die meist nicht einmal regulärer Sport aufheben kann. Früher saßen die Menschen selbst in der Hocke, statt sich auf einem Stuhl niederzulassen oder sie legten sich direkt auf den Boden oder eine bequeme Unterlage. All das hat nun Konsequenzen auf die Gesundheit Ihres Menschen. Dabei liegt es auf der Hand: 

Wenn wir den menschlichen Körper nicht ab und an fordern, folgt die Degeneration und die Lebensqualität, vor allem im hohen Alter, nimmt stärker ab, als wir Alzheimer sagen können. Es ist ausdrücklich erklärtes Ziel von uns, dass Ihr Mensch lange gesund bleibt. Dafür gibt es ein Hilfsmittel: Er muss sich bewegen.

\subsection*{Klinische Analyse}

Bewegung ist der Faktor Nummer eins, der Menschen ein langes und gesundes Leben ermöglicht. Das Risiko für Krebs oder Herz-Kreislauf-Krankheiten sinkt, Übergewicht wird zum vernachlässigbaren Problem. Und Sport ist besser als Medikamente, um Krankheiten wie Diabetes Typ II zu beseitigen und zu behandeln. Bluthochdruck? Sport ist das beste Gegenmittel, vor allem Ausdauersport. Gegen fast jede Form von Wohlstandkrankheiten hilft Sport. Auch die gesenkte Verletzungsgefahr verhindert zukünftige Komplikationen und Arztbesuche. Im Vergleich mit Medikamenten ist somit Bewegung die billigere und langfristige Alternative. 

In der Frühzeit des Menschen war die Bewegung im gesamten Tageslauf vorhanden. Zwischen drei bis vier Stunden pro Tag leichte bis moderate Bewegung war nicht ungewöhnlich. Der Mensch ist angepasst darauf, sich dabei nur leicht bis moderat zu bewegen. Tage voller harter Arbeit folgen Tage voll der Entspannung. Wenn der Mensch damals einen körperlich besonders anstrengenden Tag hatte, wird am nächsten Tag praktisch nichts getan. Die Beute war schließlich schon gejagt und der neue Unterschlupf gebaut. Aber die Menschen haben noch immer etwas gemacht: Gerätschaften repariert, soziale Interaktionen betrieben oder auch nur mit den Liebsten geredet. Das deckt sich auch mit dem Wissen, das sich im Kraftsportbereich durchgesetzt hat: Trainingstag folgt Entspannungstag. 
Von indigenen Stämmen wissen wir, dass je nach Umgebung und ökologischer Nische die Menge der Bewegung zwar variabel ist, jedoch um ein Vielfaches höher als in modernen Gesellschaften, in denen Bewegungsarmut etabliert ist. Fernsehen, Auto und Stühle tragen dazu bei, dass der Mensch ein sedentäres Leben führt, mit all seinen Nachteilen in Bezug auf Haltung, Sportlichkeit und schlussendlich der Qualität seines Lebens, insbesondere im höheren Alter. 

\subsection*{Zwei Enden eines Spektrums}

Die Medaille der Bewegung hat zwei Seiten: Auf der einen Seite stehen leichte bis moderate Bewegungen wie Spazieren. Spazieren ist langsam, belastet den Körper gering und wird oft praktiziert. Die andere Seite ist dagegen wahrlich Arbeit: Schnelle, intensive körperliche Belastung. Diese Art von Bewegung kommt bei indigenen Bevölkerungen regelmäßig vor. Zum Jagen musste man schnell sein, sonst war die Beute weg. Vor einem Raubtier (oder einem verärgerten Nachbarn) ist Flucht auf dem Plan. Schnelle, kurze und belastende Bewegung, die den Körper an seine Grenzen bringt.
Diese Bewegungsform wird mittlerweile emuliert. Mit sogenanntem Intervalltraining wird unterdessen gern Werbung betrieben, dabei ist diese Form von Training so alt wie der Mensch selbst. Durch die kurze, aber anstrengende Belastung wird der Körper an sein Maximum gebracht. Dieser Reiz setzt seinen körperlichen Grenzen höhere Maßstäbe. So hart die Anstrengung, so intensiv sind Entlastungsphasen danach. Wer hart arbeitet, muss sich dementsprechend entspannen. Dieses Prinzip lässt sich in noch mehr Bereichen für Ihren Menschen umsetzen. Kaufen Sie ihm einen Stehtisch, damit er nicht mehr so viel sitzt, sondern tanzend seine Arbeit\footnote{Wenn Ihrem Menschen bei seiner Arbeit nicht nach tanzen zumute ist, ziehen Sie für ihn einen Jobwechsel in Betracht.} erledigt. Das bringt ihm moderate Bewegung und steigert die Aktivität seines Stoffwechsels, was deutlich besser ist als dauerhafte Sesshaftigkeit. Auch ein Laufband für unter den Stehtisch eignet sich, um zusätzlich noch mehr Bewegung in den Alltag Ihres Menschen zu bringen. Machen Sie ihm ruhig das Leben etwas schwerer: Fahrrad fahren statt Auto fahren, Treppen steigen statt Aufzüge. Diese leichte Bewegung in Kombination mit intensivem Ganzkörpertraining und Ihr Mensch wird ein neues Gefühl von Leichtigkeit und Energie in seinem Alltag erlangen.

\subsection*{So vielfältig wie das Leben selbst}

Bewegung bei Jäger-Sammler-Völkern war vieles, aber nie einseitig. Es kam nie vor, dass nur eine bestimmte Art von Übung über tausende von Wiederholungen praktiziert wurde. Keine vorgefertigte Maschine wie für den Bizeps, denn der Athlet von damals war ein Multitalent, kein Discopumper. Es gab keine isolierten Übungen und selbstverständlich wurde nicht allein Kraft trainiert, sondern genauso waren Beweglichkeit und anaerobe Ausdauer Teil des Alltags. 
Im täglichen Leben wurden gern Gegenstände durch die Gegend gewuchtet. Wasser, Essen, Holz, Steine –- alles Dinge, die von A nach B transportiert wurden oder  zurück. Dies wurde so häufig wie nötig praktiziert, aber selten gab es mehr als ein bis zweimal pro Woche mehr zu tun. Dabei wusste jeder Mensch, die Grenzen der eigenen Belastbarkeit nicht zu überschreiten. Denn die Folgen wären fatal. Sich am nächsten Tag kaum mehr bewegen zu können, konnte ein Todesurteil sein (zudem lag man doch auf der faulen Haut). Kein fertiger Trainingsplan hat gesagt, dass der Mensch noch etwas mehr machen müssen, noch ein bisschen mehr heben müssen. Das Ego hatte hier keinen Platz, es war alles Teil des Ganzen. Bringen Sie etwas Entropie, etwas Chaos in das Training Ihres Menschen. Schicken Sie ihn in die Natur. Im Wald, um Baumstämme zu schleppen oder auf Bäume zu klettern. Auf der hügeligen Wiese, um darüber zu rennen oder Animal Moves zu praktizieren. Ins Meer, um gegen die Wellen zu schwimmen. Auf die Berge, um über Stock und Stein zu flanieren. Je weiter sich Ihr Mensch außerhalb von Alltagsroutinen in Bewegung befindet, desto besser adaptiert sich sein Körper auf eine Vielzahl von Bewegungen. 

\subsection*{Komm' Baby, stripp' für mich}

Jäger und Sammler haben oft Tanzen praktiziert, meist als Bestandteil von rituellen Praktiken oder spirituellen Bräuchen. Was einerseits eine exzellente Übung für die Gesamtfitness, Ausdauer und Flexibilität darstellt, war gleichzeitig auch soziale Praktik und Ekstase. Intensives Tanzen zu rhythmischer Musik bringt den Körper in den Flow-Zustand, der lange andauert und in dem man eins mit sich und der Umgebung ist. Was nicht nur die Gemüter erregte, sorgte auch für weitere Praktiken. Die körperliche von Menschen beim Tanz zueinander hatte noch weitere, interessante Auswirkungen auf die Anziehung von Menschen untereinander.
\hyperref[society-reproduction]{Sexuelle Aktivität} ist und war immer essenziell, denn sie erlaubte das Fortbestehen der menschlichen Spezies. Nicht allein der Fortpflanzung wegen, sondern Sex wird vor allem des Spaßes wegen betrieben. Was einerseits die Bindung zu Personen festigen kann, ist auch eine geeignete sportliche Aktivität. Sex ist anstrengend, intensiv, schweißtreibend. Der Blutdruck erhöht sich, man setzt den gesamten Körper ein, bis alles in einem Höhepunkt gipfelt und danach abebbt. Eine halbe Stunde sexueller Betätigung entspricht ungefähr einem Spaziergang von drei Kilometern, was die körperliche Anstrengung betrifft. Fragen Sie doch Ihren Menschen, ob er lieber spazieren gehen möchte oder Sex mit einem Artgenossen haben will…

\subsection*{Alles ist Bewegung}

Bewegung und Beschäftigung sind Grundbedürfnisse des Menschen. Nur wenn Ihr Mensch sowohl geistig als auch körperlich ausgelastet ist, kann er der Mensch sein, für den er gemacht ist. Wir wissen bereits, dass ausgedehnte Spaziergänge allein nicht ausreichend sind und er mehr benötigt. Gemeinsam Sport zu treiben, anspruchsvoll körperlich zu arbeiten oder im Alltag so viel Bewegung zu haben, dass ein weiteres Training nicht mehr benötigt wird, das hängt vom Zeitaufwand, den individuellen Veranlagungen und der Situation, in der sich Ihr Mensch befindet, ab. Beachten Sie immer, dass auch Auszeiten nützlich sind. Genauso wichtig wie Aktivitäten sind Ruhepausen zur Erholung, sonst landet Ihr Mensch im Stress, was zu unerwünschten Verhaltensweisen und Nebenwirkungen führen kann. 

Der Körper selbst verfügt über die Moleküle, Botenstoffe und Reparaturmechanismen, um durch Bewegung gesund zu bleiben. Wir müssen sie nur anwenden.